# 2024-Nov-27

## Indução em listas

```lean
theorem sum_soma_comm : sum (xs ++ ys) = sum xs + sum ys := by
    sorry
```

## Descrevendo teoremas com diagramas comutitivos

Podemos traduzir o teorema anterior como: O somatório da concatenação de duas listas é igual a soma dos somatórios de cada uma.

```haskell
Num α =>

          sum × sum 
L α × L α -----------→ α × α
    |                    |
(++)|                    | (+)
    ↓                    ↓
   L α ----------------→ α
             sum
```

## Cross

```haskell

   α ←-- α × β --→ β
   |       .       |
 f |       . f × g | g
   ↓       ↓       ↓ 
   γ ←-- γ × δ --→ δ

f × g ≝ pairing (f ∘ outl, g ∘ outr)
```
